\begin{exoApp}{30}{1}
\label{\formatexo{4}}
Résoudre les inégalités suivantes :
    \begin{enumerate}
        \item $(2x+1)(3x-1)>0$ \vspace*{2mm}
        \item $\ds{\frac{4x+3}{2x+1}\geq 0}$\vspace*{2mm}
        \item $\ds{\frac{1-2x}{x+1}>0}$\vspace*{2mm}
        \item $5x^2-10x+4\leq 0$\vspace*{2mm}
        \item $\ln(2x+1)\leq \ln(x+7)$\vspace*{2mm}
        \item $2x^3+2x\leq -2x$\vspace*{2mm}
        \item $2^x \geq 3^{x-1}$\vspace*{2mm}
    \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{methode}
Dans la plupart des cas, pour déterminer le signe d'une expression, on essaie de factoriser au maximum puis de faire un tableau de signe.
\end{methode}
\begin{enumerate}
        \item On dresse le tableau de signe :
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		   \tkzTabInit[espcl=1.5,lgt = 3]{$x$ / 0.9 , $2x+1$ / 0.7, $3x-1$ / 0.7, $(2x+1)(3x-1)$ / 0.7 }{$-\infty$, $-\frac12$, $\frac13$, $+\infty$}
		   \tkzTabLine{, -, z, +, , +, }
		   \tkzTabLine{, - , , - , z , + , }
		   \tkzTabLine{, + , z , - , z , + , }
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
                        Ainsi, \[\mathcal{S} = \left]-\infty;-\frac{1}{2}\right[\cup \left]\frac{1}{3};+\infty\right[\]
        \item On dresse le tableau de signe, en oubliant pas les doubles barres en cas de non-définition.
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzTabSetup[doubledistance=2pt]
		   \tkzTabInit[espcl=1.5,lgt = 3]{$x$ / 0.9 , $4x+3$ / 0.7, $2x+1$ / 0.7, $\dfrac{4x+3}{2x+1}$ / 1 }{$-\infty$, $-\frac34$, $-\frac12$, $+\infty$}
		   \tkzTabLine{, -, z, +, , +, }
		   \tkzTabLine{, - , , - , z , + , }
		   \tkzTabLine{, + , z , - , d , + , }
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
                        Ainsi, \[\mathcal{S}=\left]-\infty;-\frac{3}{4}\right] \cup \left]-\frac{1}{2};+\infty\right[\]
        \item On dresse le tableau de signe.
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzTabSetup[doubledistance=2pt]
		   \tkzTabInit[espcl=1.5,lgt = 3]{$x$ / 0.9 , $1-2x$ / 0.7, $x+1$ / 0.7, $\dfrac{1-2x}{x+1}$ / 1 }{$-\infty$, $-1$, $\frac12$, $+\infty$}
		   \tkzTabLine{, +, , +, z, -, }
		   \tkzTabLine{, - , z , + ,   , + , }
		   \tkzTabLine{, - , z , + , d , - , }
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
                        Ainsi, \[\mathcal{S}=\left]-1;\frac{1}{2}\right[\]
        \item Pour les trinômes du second degré, on dispose d'un théorème. Le discriminant ici vaut $\Delta=20$, donc le trinôme dispose de deux racines : $\ds{x_1=\frac{10-\sqrt{20}}{10} \qeq x_2=\frac{10+\sqrt{20}}{10}}$. Ainsi, puisque $5>0$, on dispose du tableau de signes suivant :
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		   \tkzTabInit[espcl=1.5,lgt = 3]{$x$ / 0.9 , $5x^2-10x+4$ / 0.7}{$-\infty$, $x_1$,$x_2$, $+\infty$}
		   \tkzTabLine{, +, z , -, z, +, }
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
	                Ainsi \[\mathcal{S}=[x_1;x_2]\]
        \item L'équation n'a de sens que si $2x+1>0$ et $x+7>0$, c'est-à-dire $x>-\frac{1}{2}$ et $x>-7$. On se place donc sur $\left]-\frac{1}{2};+\infty\right[$. Par stricte croissance de la fonction logarithme :
                \[\ln(2x+1)\leq \ln(x+7) \Leftrightarrow 2x+1\leq x+7 \Leftrightarrow x\leq 6\] Ainsi, \[\mathcal{S}=\left]-\frac{1}{2};6\right]\]
        \item On a \[2x^3+2x\leq -2x \Leftrightarrow 2x^3+4x\leq 0 \Leftrightarrow 2x(x^2+2) \leq 0\]
                $x^2+2>0$ pour tout réel $x$, donc ce produit est du signe de $2x$. Ainsi
                \[\SS=\R^-\]
        \item Les fonctions sont définies sur $\R$. On a alors
                \[2^x \geq 3^{x-1} \Leftrightarrow \eu{x\ln(2)} \geq \eu{(x-1)\ln(3)}\]
                et par stricte croissance de la fonction exponentielle sur $\R$ :
                \[2^x \geq 3^{x-1} \Leftrightarrow x\ln(2)\geq (x-1)\ln(3)\]
                soit
                \[2^x \geq 3^{x-1} \Leftrightarrow x(\ln(2)-\ln(3)) \geq -\ln(3) \Leftrightarrow x \leq \frac{-\ln(3)}{\ln(2)-\ln(3)}=\frac{\ln(3)}{\ln(3)-\ln(2)} \textrm{ car } \ln(2)-\ln(3)<0\]

                Ainsi \[\mathcal{S}=\left]-\infty;\frac{\ln(3)}{\ln(3)-\ln(2)}\right]\]
\end{enumerate}
\end{correction}
